[
     {
          "question": "Согласно одному высказыванию, москвичи бы уже давно забыли это слово\nгреческого происхождения, если бы не станция метрополитена. Назовите это\nслово.",
          "answer": "Библиотека.",
          "number": 501
     },
     {
          "question": "\"У мужчины так только снаружи, внутри же обычно - детская комната\".\nКакую известную со средних веков в Англии фразу так прокомментировала\nКлэр Люс?",
          "answer": "\"Мой дом - моя крепость\".",
          "number": 502
     },
     {
          "question": "В 1931 году в результате паники на финансовом рынке Лондона фунт\nстерлингов отошел на второй план и лидером на долгие годы стал\nамериканский доллар. Любопытно, что основной причиной этой паники\nсчитается ОНА. Назовите ЕЕ.",
          "answer": "Великая Депрессия [в США].",
          "number": 503
     },
     {
          "question": "То, благодаря чему получил свое название, например, рубидий, является\nназванием романа, удостоенного в 2003 году премии \"Золотой РосКон\". Что\nэто за роман?",
          "answer": "\"Спектр\".",
          "number": 504
     },
     {
          "question": "Какими двумя словами журналист назвал невозмутимое отношение Майкла\nФелпса к ажиотажу вокруг его персоны в Пекине?",
          "answer": "Олимпийское спокойствие.",
          "number": 505
     },
     {
          "question": "В августе 1934 года в \"Правде\" был напечатан шарж Кукрыниксов,\nизображавший одного человека с двумя лицами. Рядом с этим шаржем\nрасполагалось двустишие Александра Безыменского:\n   \"Ах, Моссовет! Ну как тебе не стыдно?\n   Петровка есть, а... - не видно.\"\n   Восстановите пропущенное слово.",
          "answer": "Ильфовки (Ильф и Петров, как народ и партия, едины...)",
          "number": 506
     },
     {
          "question": "В русской мемуаристике сохранилось следующее свидетельство о встрече с\nНИМ Суворова: \"Как только Суворов увидел этого человека на другом конце\nзалы, он быстро подошёл к нему, остановился в нескольких шагах, отвесил\nнизкий поклон и сказал: \"Вашей милости!\". Потом, подступив к нему на\nшаг, поклонился ещё ниже и сказал: \"Вашей чести!\". Наконец, подойдя к\nнему, поклонился в пояс и прибавил: \"Вашей премудрости моё почтение\".\nЗатем Суворов взял его за руку, спросил о здоровье и, обратясь ко всему\nсобранию, проговорил: \"Помилуй бог, много ума! Он изобретёт нам\nковёр-самолёт!\"...\". Кто же этот человек?",
          "answer": "Кулибин",
          "number": 507
     },
     {
          "question": "Смертные приговоры в Японии могли исполняться по-разному. Например,\nвыставленное напоказ тело после исполнения приговора считалось\nдополнительным позором. Смертный приговор выносили за убийство,\nворовство, супружескую неверность. Внимание, вопрос! А за какое страшное\nпреступление совершившему его угрожала участь сгореть заживо?",
          "answer": "В Японии из-за постоянных землетрясений дома-то были деревянными... Это\nстрашная участь постигала человека за одно из самых ужасных преступлений\n- ЗА ПОДЖОГ",
          "number": 508
     },
     {
          "question": "Юморист Эдуард Каменецкий не без основания утверждал, что известный\nфранцузский писатель был любовником, находившимся на содержании у\nженщины. А что это за писатель?",
          "answer": "Любовник на содержании... Альфонс... ДОДЕ",
          "number": 509
     },
     {
          "question": "Крест, круг. Они получили номера два и три. Назовите то, что получило\nпервый номер, \"икону, которую предлагают взамен мадонн и бесстыжих\nвенер\".",
          "answer": "Чёрный квадрат (Малевича)",
          "number": 510
     },
     {
          "question": "В одной из книг Андрея Белянина описаны приключения современного\nчеловека, попавшего в эпоху средневековья. Местные жители со слов\nглавного героя заключили, что его отец был святым... Внимание, вопрос!\nКакая не очень уважаемая профессия была у его отца?",
          "answer": "САНтехник (святой, однако...).",
          "number": 511
     },
     {
          "question": "Владимир Поляков вспоминает, что особый успех у публики имела одна\nблицминиатюра. Идёт собрание в учреждении. Долго и нудно говорит оратор.\nОдна женщина поднимается и спрашивает: \"Можно уйти? У меня дома\nребёнок\". \"Идите\". Занудная речь продолжается. Вскоре встаёт вторая\nженщина: \"Разрешите идти? У меня дома дети\". \"Идите\". Оратор продолжает\nречь. Поднимается третья женщина. \"Что, у вас дома тоже дети? \". \"Нет,\nно...\". Какой остроумный ответ дала уходящая?",
          "answer": "\"... но если я буду здесь так долго сидеть, то никогда и не будет!\"",
          "number": 512
     },
     {
          "question": "Анатолий Папанов при огромном чувстве патриотизма не был слеп в оценке\nчужих достоинств. Однажды, будучи в США, его жене показалось, что он\nслишком уж хвалит плюсы американского бытия. \"Видишь, Толя, вон стоит\nчеловек и ест маленький пирожок за целый доллар, а у нас такой пирожок -\nвсего 5 копеек\". Папанов кротко согласился: \"Конечно, тем более что у\nнас бесплатно...\". Что же?",
          "answer": "... медицина",
          "number": 513
     },
     {
          "question": "Ховард Картер полушутливо считал единственным важным событием в ЕГО\nжизни то, что ОН умер и был похоронен. О ком он так говорил?",
          "answer": "Тутанхамон",
          "number": 514
     },
     {
          "question": "Запишите следующие цифры: 1455-1485. Теперь, исходя из этого, переведите\nна один из языков обещание единства в любви.",
          "answer": "1455-1485... война... Язык цветов... АЛАЯ И БЕЛАЯ РОЗЫ!",
          "number": 515
     },
     {
          "question": "Символом какого города является кот без хвоста?",
          "answer": "Говорят, жители этого города обрезают свои котам хвосты, чтобы за ними\nпобыстрее захлопывалась дверь... И город этот - ГАБРОВО",
          "number": 516
     },
     {
          "question": "Список первый: Мария Антуанетта, Мартин Лютер, Парацельс, Ален Делон,\nИндира Ганди, Альфред Нобель и многие другие. Список второй: Клаус,\nГерман, Рудольф, Матьяс и другие. Список третий: обыкновенный,\nкарпатский, песчаный и другие. Представителей всех этих групп можно\nназвать одним словом, хотя и по разным причинам. Кто же они?",
          "answer": "Представители первого списка родились 23.10-21.11; вторые - это группа\n\"Scorpions\": Клаус Майн, Герман Раребелл, Рудольф Шенкер, Матьяс Джабс;\nи третьи, наконец - настоящие СКОРПИОНЫ.",
          "number": 517
     },
     {
          "question": "Жители города Ливорно, страдающего от малочисленности туристов, желают,\nчтобы у их соседей наконец случилось бы несчастье. А какое?",
          "answer": "В Пизе наконец УПАЛА БЫ ПИЗАНСКАЯ БАШНЯ!",
          "number": 518
     },
     {
          "question": "Этот немец, родившийся в Польше и проживший большую часть своей жизни в\nНидерландах, изобрёл то, чем сейчас пользуются главным образом\nамериканцы. Кстати, именно американский писатель в 1953 году\nвоспользовался этим \"изобретением\". Какое число фигурирует в названии\nполучившегося шедевра?",
          "answer": "Немец этот - Гариель Даниель ФАРЕНГЕЙТ, а в 1953 году Рей Брэдбери\nнаписал свою знаменитую антиутопию \"451' по Фаренгейту\"...",
          "number": 519
     },
     {
          "question": "Известен анекдот о новом русском, попросившем продавца помочь ему в\nвыборе покупки. Продавец сказал: \"Из цинка будет долговечнее, но из\nдерева - полезнее для здоровья\". Что же покупал новый русский?",
          "answer": "Самый обычный гроб.",
          "number": 520
     },
     {
          "question": "Колесница отца Мидаса, повелителя Азии, почти ничем не отличалась от\nвсех остальных колесниц, кроме одной примечательной детали. А кто\nокончательно испортил эту деталь?",
          "answer": "Как известно, Гордиев узел разрубил не кто иной, как Александр\nМакедонский",
          "number": 521
     },
     {
          "question": "Юморист Андрей Кнышев рассказывает, что изначально умное и доброе\nживотное в итоге утоляло свой голод. Но вмешательство кардинала Ришелье\nвынудило автора подсластить злую политическую сатиру банальным\nхэппи-эндом. Под каким названием мы знаем эту историю?",
          "answer": "У съедаемого изначально и \"не возвращаемого\" обратно главного героя был\nголовной убор, на который кардинал не мог не обратить внимание... И\nсказку эту мы называем \"Красная Шапочка\"",
          "number": 522
     },
     {
          "question": "Какое слово в русском языке в конце концов вытеснило понятие \"тучерез\"?",
          "answer": "А по-украински, говорят, это называют \"хмарочес\"... И это - небоскрёб!",
          "number": 523
     },
     {
          "question": "Как известно, клин клином вышибают. Вот и этот человек неоднократно\nнарушал закон. Его жертвами в разное время были врач, талантливый\nэнтомолог, гениальный математик. Претензии ему могло бы предъявить и\nобщество защиты животных. Назовите самое крупное домашнее животное,\nпогибшее от его рук.",
          "answer": "Великим математиком был профессор Мориарти... А Шерлок Холмс прямо\nвиновен в смерти собаки Баскервилей.",
          "number": 524
     },
     {
          "question": "Говорят, что у ростовского соборного попа Леонтия был сын по имени\nАлексей. А чем знаменит этот сын?",
          "answer": "Алёша Попович, известен, например, своими богатырскими подвигами",
          "number": 525
     },
     {
          "question": "Вся ирония состояла в том, что пьесе, как и фильму, фатально не везло с\nюбилеями. Судьба сюжета очень сложна. Существуя в театральном варианте,\nпьеса была снята с постановок в ряде театров из-за столетней годовщины\nсо дня рождения Ленина. Фильм же был выдвинут на премию в годовщину\n60-летия советской власти, когда требовалось наградить что-то\n\"монументальное\", а не лёгкое и смешное. Уважаемые знатоки! Назовите\nэтот фильм.",
          "answer": "Ирония... Судьба... Лёгкое и смешное... А фильм этот - \"Ирония судьбы,\nили С лёгким паром\".",
          "number": 526
     },
     {
          "question": "В Нидерландах говорят, что у женщин это бывает трёх видов: страдания,\nнетерпения и обмана. Некоторое время назад у нас была очень популярна\nмысль о том, что люди, не обделённые деньгами, не обделены и этим.\nВоспроизведите эту мысль дословно.",
          "answer": "Слёзы бывают у всех... Говорят, и \"Богатые тоже плачут\"",
          "number": 527
     },
     {
          "question": "В XVIII-XIX веках в России можно было увидеть фарфоровый чайный сервиз\nна двоих, который носил французское название \"тет-а-тет\". А какое\nлатинское название получила фарфоровая посуда того же времени,\nрассчитанная на одного человека?",
          "answer": "Сидит один... и чай пьёт, зараза... Ну как его назвать после этого?\nЭгоист, не иначе...",
          "number": 528
     },
     {
          "question": "В 1979 году В.Йончев описал состояние повышенной двигательной\nактивности: больные испытывают мучительные побуждения к движению и\nпроходят в день десятки километров. Именем какой ЖЕНЩИНЫ был назван этот\nсиндром?",
          "answer": "Не зря этой женщине не сиделось на месте, ей не давал покоя овод. А\nсиндром этот называется синдромом Ио",
          "number": 529
     },
     {
          "question": "В.Симонов из Самары в своё время предлагал свой сценарий рекламного\nролика: Илья Муромец бьётся со Змеем Горынычем. Две головы срубил, а\nтретья никак не поддаётся. Тут появляется Марья и протягивает Илье\nМуромцу... Что?",
          "answer": "Детский \"Панадол\" - \"Это тебе, Илюша, и от головы, и от жару...\"",
          "number": 530
     },
     {
          "question": "Германский министр экономики недавно Гюнтер Рексродт принял решение об\nувеличении числа бандитов, что, по оценкам, на 500 миллионов повысит\nежегодную прибыль некоторых предприятий, и, соответственно, налоговые\nпоступления. Внимание, вопрос! Какая физиологическая особенность\nотличает этих бандитов?",
          "answer": "Предприятия эти - казино, а бандиты, соответственно, однорукие.",
          "number": 531
     },
     {
          "question": "В городе Гринсборо в США можно увидеть необычный монумент. Огромная\nкаменная книга раскрыта на рассказе, который ежегодно под Рождество\nперепечатывается хотя бы несколькими журналами и газетами в разных\nстранах мира. Вспомните автора.",
          "answer": "Ежегодно под Рождество печатается рассказ О.Генри \"Дары волхвов\".",
          "number": 532
     },
     {
          "question": "Один человек рассказывал другу о своей жене: \"Ты представляешь, как она\nменя крутила! Мы сидим, и она вдруг говорит: \"Ты женишься на мне,\nправда? Надеюсь, у тебя нет возражений?\". Я сижу, молчу как партизан, и\nдумаю: \"Ничего себе! Как ни ответь, всё по её получится!\". О чём\nспустя несколько минут напомнила этому человеку его будущая жена?",
          "answer": "\"Молчание, дорогой, знак согласия!\"",
          "number": 533
     },
     {
          "question": "Народная пословица гласит: \"Курица не птица, рак не рыба...\". А что она\nговорит по поводу бывшего знаменосца?",
          "answer": "Знамя - прапор, бывший знаменосец - прапорщик, а прапорщик, как\nизвестно, не офицер...",
          "number": 534
     },
     {
          "question": "Говорят, что в Африке до сих пор очень популярен советский фильм,\nсозданный двумя \"братьями\". Зал всегда встаёт, когда главный герой\nпроизносит: \"Эх, вот СДЕЛАЕМ ЭТО, совсем другая жизнь начнётся\". Что же\nон хотел сделать?",
          "answer": "Васильев и Васильев в своё время под псевдонимом \"братья Васильевы\"\nсоздали классический советский фильм \"Чапаев\", главный герой которого и\nсказал: \"Эх, вот перебьём всех белых...\"",
          "number": 535
     },
     {
          "question": "Строительство испанского Дома Почт было поручено французскому\nархитектору Марке. С плохо скрываемым злорадством некоторые\nисследователи отмечали, что Марке умудрился не предусмотреть при\nстроительстве в трёхэтажном здании... Чего?",
          "answer": "Самых обычных лестниц.",
          "number": 536
     },
     {
          "question": "В середине декабря 1962 года в Гаврском порту на борту транспорта\n\"Франс\", отправлявшегося в США, ждали прибытия знатной пассажирки. Всё\nбыло окутано тайной (день и час прибытия, маршрут). Ей была выделена\nсамая комфортабельная каюта. В назначенный час машина пассажирки,\nокружённая тремя броневиками, подъехала к борту \"Франс\". Загадочная дама\nвсю дорогу улыбалась, не проронив ни слова. Вместе с ней в каюту\nпоследовало шесть телохранителей. Через несколько дней её встречали в\nСША. Кто же эта таинственная незнакомка?",
          "answer": "Эта загадочно улыбавшаяся дама - Мона Лиза, она же Джоконда.",
          "number": 537
     },
     {
          "question": "\"Книгу не прочитывал, а из книги вычитывал всё, что могло обосновать его\nвласть и величие прирождённого сана в противовес личному бессилию против\nзахвата власти\". О каком русском правителе так сказано в Энциклопедии\nБрокгауза и Ефрона? (Проверить правильность ответа вам поможет один\nгород, основанный в 1818 году).",
          "answer": "В 1818 году была основана крепость, которую мы все знаем как город\nГрозный. Энциклопедия же писала об Иоанне Грозном,",
          "number": 538
     },
     {
          "question": "Если верить одному анекдоту, учёные разгадали тайну выбрасывания китов\nна берег. Оказалось, что некая армия вымыла свои сапоги и портянки в\nдостаточно удалённой от дома акватории. А где именно?",
          "answer": "Всем известен Владимир Вольфович... В Индийском океане должна была\nвымыть свою обувь российская армия...",
          "number": 539
     },
     {
          "question": "Согласно легенде, в голодную, морозную и снежную зиму 1860 г. крестьянин\nТамбовского уезда Ефим Немоляев придумал весьма оригинальную ловушку для\nзайцев. Обессилевших от бесплодных попыток зверьков можно было брать\nголыми руками. Эти ловушки дошли до нашего времени, их часто можно\nвидеть и в наших деревнях. Но зайцев таким образом, конечно же, не\nловят. Что это за ловушки?",
          "answer": "Снеговики с морковкой.",
          "number": 540
     },
     {
          "question": "Внимание, задача, предлагавшаяся на квалификационном экзамене в\nСтэнфордском Университете. Ожидаемое время её решения - 15 минут. \"Даны\nдва куска верёвки. Куски эти разной длины и сделаны из разных\nматериалов. Каждый кусок сгорает от одного конца до другого ровно за\nодин час. Скорость сгорания не постоянна - кусок может гореть быстро\nсначала и медленно под конец или любым другим способом. Если у вас есть\nтолько эти два куска верёвки и коробка спичек. Как отмерить 45 минут?\".\nОпишите решение этой задачи, в котором никаких других действий, кроме\nподжигания верёвок, не производится.",
          "answer": "Вы спокойно поджигаете одну верёвку, а другую вертите в руках. Когда вам\nобъявляют, что время на решение задачи вышло, вы гасите верёвку.\nОставшийся кусок - ровно на 45 минут...",
          "number": 541
     },
     {
          "question": "Недавно в индийском штате Мадья Прадеш была организована грандиозная\nдемонстрация с требованием отменить мелкую монету паис, на которую\n\"ничего нельзя купить\". Кто провёл эту демонстрацию?",
          "answer": "Нищим и попрошайкам захотелось более крупных поступлений...",
          "number": 542
     },
     {
          "question": "Смертность в их рядах была высока. Тому виной и суицидальные наклонности\nчленов группы, и враждебная фауна, и банальные несчастные случаи. А как\nв древнеримских войсках назывался начальник аналогичной по количеству\nгруппы?",
          "answer": "Разными смертями погибли 10 негритят... А десятника в древнеримских\nвойсках называли декан.",
          "number": 543
     },
     {
          "question": "\"После Христа дьявол придёт\". Кое-кто сейчас расшифровывает это именно\nтак. А ведь изначальная расшифровка говорила всего лишь о меняющемся и\nне меняющемся упорядоченном движении заряженных частиц. О какой\nаббревиатуре идёт речь?",
          "answer": "Постоянный и переменный ток... AC/DC.",
          "number": 544
     },
     {
          "question": "В старину на Руси так называли притворщика, льстеца, угодника. Сейчас же\nтакого человека никто не назовёт беспристрастным, и встреча с ним вряд\nли вас обрадует. Внимание, вопрос! Какой напиток на три четверти состоит\nиз этого?",
          "answer": "Притворщик, льстец, человек, который заманивает... Одним словом маньяк!\nА напиток - арманьяк.",
          "number": 545
     },
     {
          "question": "Ходят слухи, что однажды Марк Твен был приглашён отметить Новый год.\n\"Будут настоящие пельмени по-русски с сюрпризами - пуговками, монетками\nна счастье... Будет так весело их кушать, так что, если хотите,\nпригласите ещё кого-нибудь...\". \"Да, пожалуй, - поразмыслив, ответил\nсатирик - Приглашу-ка я с собой господина...\". Кого решил пригласить\nМарк Твен, чтобы не наесться пельменей с сюрпризами?",
          "answer": "Господина Рентгена.",
          "number": 546
     },
     {
          "question": "Честертон сказал: \"Библия учит нас любить ближних, она же учит нас\nлюбить своих врагов. Может быть именно поэтому чаще всего это...\".\nПродолжите его фразу.",
          "answer": "... одни и те же люди.",
          "number": 547
     },
     {
          "question": "Эта сладкоежка никогда не писала стихов. Да и её невзрачная внешность\nвряд ли могла вызвать прилив поэтического вдохновения. Тем не менее,\nблагодаря одному смелому поступку ей удалось обрести достойное место в\nрусской поэзии. Что же она сделала?",
          "answer": "Муха села на варенье, Вот и всё стихотворенье...",
          "number": 548
     },
     {
          "question": "Небоскрёб \"Сирс энд Робак\" в Чикаго пользуется репутацией самого\nвысокого здания в мире (высота - 442 метра), а Чикаго в свою очередь\nпользуется репутацией \"Города Ветров\". Разумеется, здание строилось с\nтаким расчётом, чтобы выдержать любой шквал, но тем не менее служащие\nверхних этажей обычно держат под рукой... Что?",
          "answer": "... рвотный пакет.",
          "number": 549
     },
     {
          "question": "Представьте себе, что вы находитесь в пустыне, и лишь солнце сияет в\nнебе... Может быть, эта \"картина\" поможет вам ответить на следующий\nвопрос. Валерий Дружбинский говорил: \"Раньше ОНА давала добро, сейчас\nОНА его отнимает\". Назовите ЕЁ.",
          "answer": "Пустыня, над головой - белое солнце... \"Белое солнце пустыни\"...\nПомните? \"таможня даёт добро...\"",
          "number": 550
     }
]